<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.0/rng/docbook.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://docbook.org/xml/5.0/rng/docbook.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0">
    <info>
        <title>Apunts Android</title>
        <author>
            <personname>
                <firstname>Cristina</firstname>
                <surname>Roigé Gaja</surname>
            </personname>
        </author>
    </info>
    <part>
        <title>Construeix la teva primera App</title>
        <chapter>
            <title>Què és Android</title>
            <sect1>
                <title>Què és Android</title>
                <para>Android és un sistema operatiu i una plataforma de programació desenvolupada
                    per Google per a telèfons mòbils i altres dispositius mòbils, com ara tauletes.
                    Pot funcionar en molts dispositius diferents de fablicants . Android inclou un
                    kit de desenvolupament de programari (SDK) que us ajuda a escriure codi original
                    i muntar mòduls de programari per crear aplicacions per a usuaris d'Android.
                    Android també proporciona un mercat per distribuir aplicacions. Tot junt,
                    Android representa un ecosistema per aplicacions mòbils.</para>
                <para/>
                <para>
                    <figure>
                        <title></title>
                        <mediaobject>
                            <imageobject>
                                <imagedata fileref="img/01_introduccio_android/001.jpg" scale="100" align="center"/>
                            </imageobject>
                        </mediaobject>
                    </figure>
                </para>
            </sect1>
            <sect1>
                <title>Perquè desenvolupem apps per Android</title>
                <para>Els desenvolupadors creen aplicacions per diversos motius. És possible que
                    hagin de fer front als requisits empresarials o crear nous serveis o empreses, o
                    bé poden oferir jocs i altres tipus de continguts per als usuares. Els
                    desenvolupadors opten per desenvolupar amb Android per arribar a la majoria dels
                    usuaris de dispositius mòbils.</para>
                <sect2>
                    <title>La plataforma més popular per a aplicacions mòbils.</title>
                    <para>Com la plataforma més popular del món, Android alimenta centenars de
                        milions de dispositius mòbils a més de 190 països de tot el món. Té la base
                        instal·lada més gran de qualsevol plataforma mòbil i continua creixent
                        ràpidament. Cada dia, un altre milió d'usuaris alimenten els seus
                        dispositius amb Android per primera vegada i comencen a buscar aplicacions,
                        jocs i altres continguts digitals.</para>
                    <para>
                        <figure>
                            <title></title>
                            <mediaobject>
                                <imageobject>
                                    <imagedata fileref="img/01_introduccio_android/002.jpg" scale="100" align="center"/>
                                </imageobject>
                            </mediaobject>
                        </figure>
                    </para>
                </sect2>
                <sect2>
                    <title>La millor experiencia per els usuaris d'apps</title>
                    <para>Android proporciona una interfície d'usuari (UI) de pantalla tàctil per
                        interactuar amb les aplicacions. La IU d`Android es basa principalment en la
                        manipulació directa. Les persones utilitzen gestos tàctils com lliscar,
                        tocar i pessigar per manipular objectes en pantalla personalitzable per
                        introduir text. Android també és compatible amb controladors de jocs i
                        teclats físics de mida completa connectats per Bluetooth o USB</para>
                    <para>
                        <figure>
                            <title></title>
                            <mediaobject>
                                <imageobject>
                                    <imagedata fileref="img/01_introduccio_android/003.jpg" scale="100" align="center"/>
                                </imageobject>
                            </mediaobject>
                        </figure>
                    </para>
                    <para>La pantalla inicial d'Android pot contenir diversos panells d'icones
                        d'aplicacions, que llancen les seves aplicacions associades. Els panells de
                        la pantalla d'inici també poden contenir widgets d'aplicacions, que mostren
                        contingut en temps real, que s'actualitza automàticament, com ara el temps,
                        la safata d'entrada de correu electrònic de l'usuari o un marcador de
                        notícies. Android també pot reproduir contingut multimèdia com ara música,
                        animació i vídeo. La figura superior mostra les icones de les aplicacions a
                        la pantalla inicial (esquerra), reproduïnt música (al centre) i mostrant els
                        widgets de l'aplicació (dreta). A la part superior de la pantalla hi ha una
                        barra d'estat que mostra informació sobre el dispositiu i la seva
                        connectivitat. La pantalla d'inici d'Android pot estar formada per diversos
                        panells i l'usuari fa lliscar els panells d'anada i tornada</para>
                    <para>Android està dissenyat per proporcionar una resposta immediata a l'entrada
                        de l'usuari. A més d'una interfície dinàmica que respon immediatament al
                        tacte, un dispositiu alimentat per Android pot vibrar per proporcionar
                        feedback tàctil. Moltes aplicacions aprofiten el maquinari intern com ara
                        acceleròmetres, tiroscopis i sensors de proximitat per respondre a accions
                        addicionals de l'usuari. Aquests sensors també poden detectar la rotació de
                        la pantalla. Per exemple, podeu dissenyar un joc de carreres on l'usuari
                        giri el dispositiu com si estractes d'un volant.</para>
                    <para>La plataforma Android, basada en el nucli Linux, està dissenyada
                        principalment per a dispositius mòbils i tauletes. Com que els dispositius
                        que funcionen amb Android solen funcionar amb bateria, Android està
                        dissenyat per a gestionar processos per mantenir el consum d'energia com a
                        mínim i proporcionar un ús més llarg de la bateria</para>
                </sect2>
                <sect2>
                    <title>Es fàcil desenvolupar apps</title>
                    <para>Per desenvolupar aplicacions que aprofitin el sistema operatiu i la
                        interfície d'usuari Android, utilitzareu el kit de desenvolupament de
                        programari android (SDK). L'SDK inclou biblioteques de programari de codi
                        preescrit, un depurador, un emulador de dispositius, documentació, codi de
                        mostra i tutorials. Utilitzeu l'SDK per crear aplicacions que tinguin un
                        aspecte fantàstic i que aprofitin les funcions de maquinari disponibles a
                        cada dispositiu amb Android.</para>
                    <para>Per desenvolupar aplicacions mitjançant l'SDK, utilitzeu el llenguatge de
                        programació Java per desenvolupar l'aplicació i fitxers XML (Extensible
                        Markup Language). per descriure recursos de dades. Escrivint el codi a Java
                        i creant una única aplicació binària, creeu una aplicació que es pugui
                        executar tant amb els factors de forma del telèfon com de la tauleta. Podeu
                        declarar la nostra interfície d'usuari en conjunts lleugers de recursos XML.
                        Per exemple, creeu un conjunt per a parts de la IU que siguin comunes a tots
                        els factors de forma i altres conjunts per a funcions específiques per a
                        telèfons o tauletes. En temps d'execució, Android aplica els conjunts de
                        recursos correctes en funció de la mida de la pantalla del dispositiu, la
                        densitat de la pantalla, la configuració regional, etc.</para>
                    <para>Per ajudar-vos a desenvolupar les vostres aplicacions de manera eficient,
                        Google ofereix un entorn de desenvolupament integrat (IDE) anomenat Android
                        Studio. Ofereix funcions avançades per desenvolupar, depurar i empaquetar
                        aplicacions d'Android o crear dispositius virtuals. que emulin qualsevol
                        configuració de maquinari.</para>
                    <para>Android proporciona una rica arquitectura de desenvolupament. No
                        necessiteu saber molt sobre components d'aquesta arquitectura, però és útil
                        saber què hi ha disponible al sistema per utilitzar-la. El diagrama següent
                        mostra els components principals de la pila d'Android: el sistema operatiu i
                        l'arquitectura de desenvolupament.</para>
                    <para>
                        <figure>
                            <title></title>
                            <mediaobject>
                                <imageobject>
                                    <imagedata fileref="img/01_introduccio_android/004.jpg" scale="100" align="center"/>
                                </imageobject>
                            </mediaobject>
                        </figure>
                    </para>
                    <para></para>
                    <para>A la figura anterior:</para>
                    <orderedlist>
                        <listitem>
                            <para>Aplicacions: les vostres aplicacions viuen a aquest nivell,
                                juntament amb les aplicacions bàsiques del sistema per a correu
                                electrònic, missatgeria SMS, calendaris, navegació per Internet i
                                contactes</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Java API framework: totes les funcions per al desenvolupament
                                d'android, com ara components d'interfície d'usuari, gestió de
                                recursos i gestió del cicle de vida, estan disponibles a través
                                d'interfícies de programació d'aplicacions (API). No necessiteu
                                conèixer els detalls de com funcionen les API. Només cal apendre a
                                utilitzar-los.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Biblioteques i temps d'execució d'Android: cada aplicació
                                s'executa en el seu propi procés, amb la seva pròpia instància del
                                temps d'execució d'Android. Android inclou un conjunt de
                                biblioteques bàsiques d'execució que proporcionen la major part de
                                la funcionalitat del llenguatge de programació Java. Molts
                                components i serveis bàsics del sistema Android es construeixen a
                                partir de codi natiu que requereixen biblioteques natives escrites
                                en C i C++. Aquestes biblioteques natives estan disponibles per a
                                les aplicacions mitjançant el marc API Java.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Capa d'abstracció de maquinari (HAL): aquesta capa proporciona
                                interfícies estàndard que exposen les capacitats de maquinari del
                                dispositiu al framework API. el HAL consta de múltiples mòduls de
                                biblioteca, cadascun dels quals implementa una interfície per a un
                                tipus específic de component de maquinari, com ara càmera o el mòdul
                                Bluetooth.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Nucli Linux: la base de la plataforma Android és el nucli Linux.
                                Les capes situades sobre el nucli Linux es basen en el nucli Linux
                                per a la realització de fils, la gestió de memòria de baix nivell i
                                altres funcions subajacents. l'ús d'un nucli Linux permet a Android
                                aprofitar les funcions de seguretat basades en Linux i permet als
                                fabricants de dispositius desenvolupar controladors de maquinari per
                                a un nucli conegut.</para>
                        </listitem>
                    </orderedlist>
                </sect2>
                <sect2>
                    <title>Moltes opcions de distribució</title>
                    <para>Podeu distribuir la vostra aplicació per a Android de moltes maneres
                        diferents: correu electrònic, lloc web o un mercat d'aplicacions com a
                        Google Play Els usuaris d'Android descarreguen milers de milions
                        d'aplicacions ì jocs de Google Play Store cada mes. Google Play és un servei
                        de distribució digital, operat i desenvolupat per Google, que serveix com a
                        botiga oficial d'aplicacions per a Android. Google Play permet als
                        consumidors navegar i descarregar aplicacions desenvolupades amb lSDK
                        d'Adroid</para>
                    <para>
                        <figure>
                            <title></title>
                            <mediaobject>
                                <imageobject>
                                    <imagedata fileref="img/01_introduccio_android/005.jpg" scale="100" align="center"/>
                                </imageobject>
                            </mediaobject>
                        </figure>
                    </para>
                </sect2>
            </sect1>
            <sect1>
                <title>Versions d'Android</title>
                <para>Google proporciona actualitzacions incrementals importants al sistema operatiu
                    Android mitjançant noms temàtics de pastisseria. la darrera versió però és
                    Android 10.</para>
                <para>
                    <table frame="all">
                        <title/>
                        <tgroup cols="4">
                            <colspec colname="c1" colnum="1" colwidth="1.49*"/>
                            <colspec colname="c2" colnum="2" colwidth="1*"/>
                            <colspec colname="c3" colnum="3" colwidth="1.99*"/>
                            <colspec colname="c4" colnum="4" colwidth="1.49*"/>
                            <thead>
                                <row>
                                    <entry>Nom en clau</entry>
                                    <entry>Versió</entry>
                                    <entry>Data de llançament Inicial</entry>
                                    <entry>Nivell d'API</entry>
                                </row>
                            </thead>
                            <tbody>
                                <row>
                                    <entry>N/A</entry>
                                    <entry>1.0</entry>
                                    <entry>23 setembre 2008</entry>
                                    <entry>1</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Petit Four (1.1)</entry>
                                    <entry>1.1</entry>
                                    <entry>9 febrer 2009</entry>
                                    <entry>2</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Cupcake</entry>
                                    <entry>1.5</entry>
                                    <entry>27 abril 2009</entry>
                                    <entry>3</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Donut</entry>
                                    <entry>1.6</entry>
                                    <entry>15 setembre 2009</entry>
                                    <entry>4</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Eclair</entry>
                                    <entry>2.0 - 2.1</entry>
                                    <entry>26 d'octubre 2009</entry>
                                    <entry>5 - 7</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Froyo</entry>
                                    <entry>2.2 - 2.2.3</entry>
                                    <entry>20 de maig 2010</entry>
                                    <entry>8</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Gingerbread</entry>
                                    <entry>2.3 - 2.3.7</entry>
                                    <entry>6 desembre 2010</entry>
                                    <entry>9  - 10</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Honeycomb</entry>
                                    <entry>3.0 - 3.2.6</entry>
                                    <entry>22 febrer 2011</entry>
                                    <entry>11 - 13</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Ice Cream Sandwich</entry>
                                    <entry>4.0 - 4.0.4</entry>
                                    <entry>198 d'octubre 2011</entry>
                                    <entry>14 -15</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Jelly Bean</entry>
                                    <entry>4.1 - 4.3.1</entry>
                                    <entry>9 juliol 2012</entry>
                                    <entry>16 -18</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>KitKat</entry>
                                    <entry>4.4 - 4.4.4</entry>
                                    <entry>31 octubre 2015</entry>
                                    <entry>19 - 20</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Lollipop</entry>
                                    <entry>5.0 - 5.1.1</entry>
                                    <entry>12 novembre 2014</entry>
                                    <entry>21 - 22</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Marshmallow</entry>
                                    <entry>6.0 - 6.0.1</entry>
                                    <entry>5 octubre 2015</entry>
                                    <entry>23</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Nougat</entry>
                                    <entry>7.0 -7.1.2</entry>
                                    <entry>22 agost 2016</entry>
                                    <entry>24 - 25</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Oreo</entry>
                                    <entry>8.0 - 8.1</entry>
                                    <entry>21 agost 2017</entry>
                                    <entry>26 - 27</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Pie</entry>
                                    <entry>9.0</entry>
                                    <entry>6 agost 2018</entry>
                                    <entry>28</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Android 10</entry>
                                    <entry>10.0</entry>
                                    <entry>3 setembre 2019</entry>
                                    <entry>29</entry>
                                </row>
                                <row>
                                    <entry>Android 11</entry>
                                    <entry>11</entry>
                                    <entry>8 setembre 2020</entry>
                                    <entry>30</entry>
                                </row>
                            </tbody>
                        </tgroup>
                    </table>
                </para>
                <para><emphasis role="bold">Consell</emphasis>: vegeu les versions anteriors i les
                    seves funcions a The Android Story. El tauler de les versions de la plataforma
                    mostra la distribució dels dispositius actius que executen cada versió
                    d'android, en funció del nombre de dispositius que visiten la botiga de Google
                    Play. És una bona pàctica admetre aproximadament el 90% dels dispositius actius,
                    mentre orienteu la vostra aplicació a la versió més recent.</para>
                <para><emphasis role="bold">Nota</emphasis>: per porporcionar les millors funcions i
                    funcionalitats de les versions d'Android, utilitzeu la biblioteca d'assistència
                    d'Android a la vostra aplicació. Aquesta biblioteca permet la vostra aplicació
                    utilitzar API recents de la plataforma Android en dispositius antics.</para>
            </sect1>
            <sect1>
                <title>Els reptes per el desenvolupament d'app per a Android.</title>
                <para>Tot i que la plataforma Android ofereix una gran funcionalitat per al
                    desenvolupament d'aplicacions, encara hi ha diversos reptes que cal afrontar,
                    com ara:</para>
                <orderedlist>
                    <listitem>
                        <para>Construcció multi-pantalla.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Aconseguir un rendiment correcte.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Mantenir el codi i el dels usuaris més segurs.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Assegurar que la vostra aplicació sigui compatible amb els versions
                            anteriors de la plataforma.</para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Compendre el mercat i l'usuari.</para>
                    </listitem>
                </orderedlist>
                <sect2>
                    <title>Construir un món de pantalles-múltiples.</title>
                    <para>Android funciona amb milers de milions de dispositius de mà a tot el món I
                        admet diversos factors de forma, inclosos els dispositius portàtils i els
                        televisors. Els dispositius tenen diferents mides i formes, cosa que afecta
                        la manera de dissenyar les pantalles i els elements de la interfície
                        d'usuari de les vostres aplicacions.</para>
                    <para>
                        <figure>
                            <title></title>
                            <mediaobject>
                                <imageobject>
                                    <imagedata fileref="img/01_introduccio_android/006.jpg" scale="100" align="center"/>
                                </imageobject>
                            </mediaobject>
                        </figure>
                    </para>
                    <para>A més els fabricants de dispositius poden afegir els seus propis elements
                        d'interfície d'usuari, estils i colors per diferenciar els seus productes.
                        Cada fabricant ofereix diferents funcions respecte als formularis del
                        teclat, la mida de la pantalla o els botonsde la càmera. Una aplicació que
                        s'executa en un dispositiu pot semblar una mica diferent en un altre. El
                        vostre repte, com a desenvolupador, es dissenyar elements d'interfície
                        d'usuari que funcionin en tots els dispositius.</para>
                </sect2>
                <sect2>
                    <title>Maximització del rendiment de l'aplicació</title>
                    <para>El rendiment d'una aplicació es determina per la rapidesa amb què
                        s'executa, la facilitat per connectar-se a la xarxa i el grau de gestió de
                        l'ús de la bateria i la memòria. El rendiment es feu afectat per factors com
                        la durada de la bateria, el contingut multimèdia i l'accés a internet.
                        Tingueu en compte que algunes funcions que dissenyeu per a la vostra
                        aplicació poden causar problemes de rendiment als usuaris. Per exemple, per
                        estalviar la bateria de l'usuari, activeu els serveis en segon pla només
                        quan siguin necessaris.</para>
                </sect2>
                <sect2>
                    <title>Manteniu el vostre codi i els vostres usuaris més segurs</title>
                    <para>Heu de pendre precaucions perquè el vostre codi i l'exepriència de
                        l'usuari quan utilitzen la vostra aplicació siguin el més segures
                        possibles.</para>
                    <itemizedlist>
                        <listitem>
                            <para>Utilitzeu eines com ProGuard, que es proporciona a Android Studio.
                                ProGuard detecta i elimina classes, camps, mètodes i atributs no
                                utilitzats.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Xifra tots els codis i recursos de la teva aplicació mentre
                                empaquetes l'aplicació.</para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>Per protegir la informació crítica dels usuaris, com ara inicis de
                                sessió i contrasenyes, assegureu el vostre canal de comunicació per
                                portegir les dades en trànsit a través d'Internet, així com les
                                dades en repòs al dispositiu.</para>
                        </listitem>
                    </itemizedlist>
                </sect2>
                <sect2>
                    <title>Seguir sent compatible amb versions anteriors d'Android</title>
                    <para>La plataforma Android continua millorant i proporciona noves funcions que
                        podeu afegir a les vostres aplicacions. Tantmanteix, heu de garantir que
                        l'aplicació pugui continuar funcionant en dispositius amb versions anteriors
                        d'Android. No és pràctic centrar-se només en la versió d'Android més recent,
                        ja que és possible que no tots els usuaris hagin actualitzat els seus
                        dispositius o puguin actualitzar-los. Afortunadament, Android Studio ofereix
                        opcions perquè els desenvolupadors puguin seguir sent més fàcilment
                        compatibles amb versions anteriors.</para>
                </sect2>
            </sect1>
            <sect1>
                <title>Apendre més</title>
                <para>Introducció desenvolupadors Android I documentació:</para>
                <para><link xlink:href="https://developer.android.com/guide/index.html">Guia per
                        desenvolupadors</link></para>
                <para><link xlink:href="https://developer.android.com/guide/platform/index.html"
                        >Arquitectura de la plataforma</link></para>
                <para><link xlink:href="https://developer.android.com/guide/topics/ui/overview.html"
                        >Vistes</link></para>
                <para><link
                        xlink:href="https://developer.android.com/training/basics/supporting-devices/platforms.html"
                        >Compatibilitat en diferents versions.</link></para>
                <para>Altres:</para>
                <para><link xlink:href="https://developer.android.com/about/dashboards/index.html"
                        >Distribució panell</link></para>
                <para><link xlink:href="https://developer.android.com/studio/intro/index.html">Inici
                        Android Studio</link></para>
                <para><link xlink:href="https://en.wikipedia.org/wiki/Android_version_history"
                        >wikipedia història Android</link></para>
            </sect1>
        </chapter>
    </part>
</book>
